\chapter{Önszervező bináris keresőfák}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{\textqq{Vágás} művelet megvalósítása}
A keresési útvonal mentén feldaraboljuk a fát, majd a megfelelő részfákat
összekapcsoljuk:
\begin{equation}\label{onsz-bin}
  \begin{aligned}
    F_{1}&=\left\{x\in F\colon x<k\right\}\\
    F_{2}&=\left\{x\in F\colon x\ge k\right\}\\
    F&=F_{1}\cup F_{2}.
  \end{aligned}
\end{equation}
A vágás futási ideje legrosszabb esetben
$\mathcal{O}{\left(\textsc{Magasság}{\left(F\right)}\right)}$.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{\textqq{Vágás} művelet megvalósítása}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$F$ bináris keresőfa, $k$ kulcs.}
    \Ensure{a $\left[F_{1}, F_{2}\right]$ lista, amelyre teljesülnek
            \aref{onsz-bin}-beli feltételek.}
    \Procedure{Vág}{$F, k$}
      \State\Return{$\left[F_{1}, F_{2}\right]$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{\textsc{Egyesítés} művelet megvalósítása}
A $\textsc{Maximum}{\left(F_{1}\right)}\le\textsc{Minimum}{\left(F_{2}\right)}$
feltétel teljesülése mellett a két fa egyszerűen összekapcsolható, akár
$F_{2}$-t $F_{1}$ \textqq{jobb sarkához}, akár $F_{1}$-et $F_{2}$ \textqq{bal
sarkához} ragasztva. Az egyesítés futási ideje ekkor legrosszabb esetben
$\mathcal{O}{\left(1\right)}$.

Kevésbé elfajuló fát kapunk, ha először eltávolítjuk $F_{1}$-ből a legnagyobb
elemet tartalmazó pontot, majd az így kapott $F_{1}'$ fát az eltávolított pont
bal, az $F_{2}$ fát jobb részfájaként kapcsoljuk be. Az egyesítés futási ideje
ekkor legrosszabb esetben
$\mathcal{O}{\left(\textsc{Magasság}{\left(F\right)}\right)}$.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{\textsc{FF} (\textsc{Split}) művelet}
Átalakítja az $F$ bináris keresőfát úgy, hogy a $k$ kulcsú elem kerül a
gyökérbe, ha van $F$-ben $k$ kulcsú elem, egyébként olyan $k'$ kulcsú elem
kerül a gyökérbe, amely vagy rákövetkezője, vagy megelőzője $k$-nak (tehát a
$k$-keresőút végén lévő pont kerül a gyökérbe). Az \textsc{FF} művelet futási
ideje legrosszabb esetben
$\mathcal{O}{\left(\textsc{Magasság}{\left(F\right)}\right)}$.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{\textsc{FF} (\textsc{Split}) művelet}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$F$ bináris keresőfa, $k$ kulcs.}
    \Procedure{FF}{$F, k$}
      \State$p\gets\Call{Keres}{F, k}$
      \While{$p$ nem gyökér}
        \If{cikk-cakkos eset áll fenn $p$-re}
          \State Először apa, majd nagyapa körül forgatunk.
        \ElsIf{nem cikk-cakkos eset éll fenn $p$-re}
          \State Először nagyapa, majd apa körül forgatunk.
        \EndIf
      \EndWhile
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{\textsc{Bővít}, \textsc{Töröl}, \textsc{Vág}, \textsc{Egyesít}
           műveletek megvalósítása  \textsc{FF} (\textsc{Split}) művelettel}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$F, F_{1}, F_{2}$ bináris keresőfák, $k$ lehetséges kulcs.}
    \Procedure{Bővít}{$F, k$}
      \State\Call{FF}{$F, k$}\Comment{Legyen $r$ a kapott fa gyökere, $F_{1}$,
                                       $F_{2}$ a gyökér két \textqq{fia}.}
      \If{$k\neq r.\kulcs$}
        \State Létrehozunk egy $k$ kulcsú elemet, és beszúrjuk $r$ bal fiaként,
        az új elem bal fia pedig legyen $F_{1}$.\Comment{$r$ \textqq{jobb
                                                         oldala} változatlan
                                                         marad.}
      \EndIf
    \EndProcedure
    \Procedure{Töröl}{$F, k$}
      \State\Call{FF}{$F, k$}\Comment{Legyen $r$ a kapott fa gyökere, $F_{1}$,
                                       $F_{2}$ a gyökér két \textqq{fia}.}
      \If{$k=r.\kulcs$}
        \State\Call{FF}{$F_{1}, k$}\Comment{Legyen $r'$ a kapott fa gyökere,
                                             $F_{1}'$ a gyökér bal
                                             \textqq{fia}.}
        \State Legyen $r'$ bal fia $F_{1}'$, jobb fia $F_{2}$.\Comment{Az így kapott fa lesz az eredmény.}
      \EndIf
    \EndProcedure
    \Procedure{Vág}{$F, k$}
      \State\Call{FF}{$F, k$}\Comment{Legyen $r$ a kapott fa gyökere, $F_{1}$,
                                       $F_{2}$ a gyökér két \textqq{fia}.}
      \If{$k=r.\kulcs$}
        \State$F_{1}'\gets r$ bal fiaként beszúrjuk $F_{1}$-et
        \State\Return{$\left[F_{1}', F_{2}\right]$}
      \Else
        \State$F_{2}'\gets r$ jobb fiaként beszúrjuk $F_{2}$-t
        \State\Return{$\left[F_{1}, F_{2}'\right]$}
      \EndIf
    \EndProcedure
    \Require{$F_{1}, F_{2}$-re teljesülnek \aref{onsz-bin}-beli feltételek.}
    \Procedure{Egyesít}{$F_{1}, F_{2}$}
      \State$k\gets\Call{Minimum}{F_{2}}$
      \State\Call{FF}{$F_{1}, k$}\Comment{Legyen $r$ a kapott fa gyökere,
                                           $F_{1}'$ a gyökér bal \textqq{fia}.}
      \State Legyen $r$ bal fia $F_{1}'$, jobb fia $F_{2}$.\Comment{Az így kapott fa lesz az eredmény.}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{mytheorem}[futási idők elemzése]
  Ha a halmazok ábrázolására önszervező bináris keresőfát használunk, akkor
  minden $\alpha_{1}, \alpha_{2}, \ldots, \alpha_{m}$ műveletsor, ahol bármely
  $i\in\left\{1, 2, \ldots, m\right\}$ esetén
  $\alpha_{i}\in\left\{\textsc{Keres}, \textsc{Bővít}, \textsc{Töröl},
  \textsc{Vág}, \textsc{Egyesít}\right\}$ összesített futási ideje
  $\mathcal{O}\left(\log n\right)$, ahol $n$ a \textsc{Bővít} műveletek száma,
  és a műveletsor előtt üres halmazzal indulunk.
\end{mytheorem}
